[{"question":"1. মানব দেহে সাধারনভাবে ক্রোমোজোম থাকে-","answer":"২৩ জোড়া","options":{"option1":" ২৫ জোড়া","option2":" ২৪ জোড়া","option3":" ২৩ জোড়া","option4":" ২০ জোড়া"}},{"question":" 2. 0,1,2 এবং 3 দ্বারা গঠিত চার অংকের বৃহত্তম এবং ক্ষুদ্রতম সংখ্যার বিয়োগফল-","answer":"2187","options":{"option1":" 3147","option2":" 2287 ","option3":" 2987","option4":" 2187"}},{"question":"3. যদি দুইটি সংখ্যার যোগফল এবং গুণফল যথাক্রমে 20 এবং 96 হয়,তবে সংখ্যা দুটির ব্যস্তানুপাতিক যোগফল কত হবে?","answer":"5\/24","options":{"option1":" 1\/8","option2":" 1\/6","option3":" 3\/4","option4":" 5\/24"}},{"question":"4. যদি (64)2\/3 + (625)1\/2=3h হয় তবে h এর মান কত?","answer":"41\/3","options":{"option1":" 29\/3","option2":" 34\/3","option3":" 62\/2","option4":" 41\/3"}},{"question":"5. একটি ত্রিভুজাকৃতি মাঠের বাহুগুলোর দৈর্ঘ্য যথাক্রমে 20m,21m এবং 29m হলে এর ক্ষেত্রফল কত?","answer":"210m^2","options":{"option1":" 200m^2","option2":" 210m^2","option3":" 290m^2","option4":" 300m^2"}},{"question":"6.  দুটি সংখ্যার যোগফল 48 এবং তাদের গুণফল 432 ,তবে বড় সংখ্যাটি কত?","answer":"36","options":{"option1":" 36","option2":" 37","option3":" 39","option4":" 40"}},{"question":"7. (x-4)^2 + (y+3)^2=100 বৃত্তের কেন্দ্রীয় স্থানাংক কত?","answer":"(4,-3)","options":{"option1":" (0,0)","option2":" (4,-3)","option3":" (-4,3)","option4":" (10,10)"}},{"question":"8.f(x)=x^3-2x+10 হলে f(0) কত? ","answer":"10","options":{"option1":" 10","option2":" 1","option3":" 5","option4":" 8"}},{"question":"9. 1^2+2^2+3^2+..........+x^2 এর মান কত","answer":"{ x(x+1)(2x+1)}\/6","options":{"option1":" { x(x+1)(2x+1)}\/6","option2":" x(x+1)\/2 ","option3":" x","option4":" {x(x+1)\/2}^2"}},{"question":"10. যদি a+b=2,ab=1হয় তবে aএবং b এর মান কত?","answer":"1,1","options":{"option1":"  0,2","option2":"  1,1","option3":" -1,3","option4":" -3,4"}},{"question":"11. 3x-7y+10=0 এবং y-2x-3=0 এর সমাধান-","answer":"x=-1,y=1","options":{"option1":" x=1,y=-1","option2":" x=1, y=1","option3":" x=-1, y=-1","option4":" x=-1, y=1"}},{"question":"12. যদি a^2+1\/a^2=51হয় তবে a-1\/a এর মান কত?","answer":"+-3","options":{"option1":" +-9","option2":" +-7","option3":" +-5","option4":" +-3"}},{"question":"13. x^3-x^2 কে x-2 দ্বারা ভাগ করলে অবশেষ থাকবে -","answer":"4","options":{"option1":" 2","option2":" 4","option3":"-6","option4":"-8"}},{"question":"14.(4x^2-16) এবং 6x^2+24x+24 এর গসাগু-","answer":"2(x+2)","options":{"option1":" x+2 ","option2":" x+4","option3":" x-2","option4":"2(x+2)"}},{"question":"15. একটি রম্বসের কর্ণ দ্বয় যথাক্রমে 4cm এবং 6cm হয় তবে রম্বসের ক্ষেত্রফল কত?","answer":"12","options":{"option1":" 6","option2":" 8","option3":" 12","option4":" 24"}},{"question":"16. log2(1\/32) ? When base 2.","answer":"-5","options":{"option1":" 1\/25","option2":" -5","option3":" 1\/5","option4":" -1\/5"}},{"question":"17.  কোন সংখ্যার 60% থেকে 60 বিয়োগ করলে ফলাফল হবে 60।তবে সংখ্যাটি কত? ","answer":"200","options":{"option1":" 250","option2":" 100","option3":" 200","option4":" 300"}},{"question":"18.  কোন সংখ্যার 40% এর সাথে 42 যোগ করলে ফলাফল হবে ঐ সংখ্যাটি । উহা কত?","answer":"70","options":{"option1":" 70","option2":" 80","option3":" 90","option4":" 75"}},{"question":"19. রহিম,করিম এবং গাজী তিন জনে একটি কাজ করতে পারে যথাক্রমে 15,6 এবং 10 দিনে।তারা একত্রে তিন জনে কাজটি কত দিনে শেষ করতে পারবে?","answer":"3 দিন","options":{"option1":" 21দিন","option2":" 18দিন","option3":" 7দিন","option4":" 3 দিন"}},{"question":"20. যদি Q\/P=1\/4 হয় তবে (P+Q)\/(P-Q) এর মান-","answer":"5\/3","options":{"option1":" 5\/3","option2":" 2\/3","option3":" 3\/5","option4":" 5\/7"}},{"question":"21. কোনটি সবচেয়ে ছোট ?","answer":"2\/13","options":{"option1":" 2\/11","option2":" 4\/15","option3":" 3\/11 ","option4":" 2\/13"}},{"question":"22. হীরক উজ্জ্বল দেখার কারণ -","answer":"পূর্ণ অভ্যন্তরীণ প্রতিফলনের জন্য","options":{"option1":" পূর্ণ অভ্যন্তরীণ প্রতিফলনের জন্য","option2":" প্রতিসরণের জন্য","option3":" প্রতিফলনের জন্য","option4":" অপবর্তনের জন্য"}},{"question":"23. কোন আলোক তরঙ্গে( Light spectrum) মানব চোখে দেখতে পাওয়া যায় ?","answer":"৪০০ থেকে ৭০০ নেমি","options":{"option1":" ১০ থেকে ৪০০ নেমি (nm)","option2":" ৪০০ থেকে ৭০০ নেমি(nm)","option3":" ১০০ মাইক্রোমিটার থেকে ১ মি.","option4":" ১ মি এর ঊর্ধে "}},{"question":"24. প্রবল জোয়ারের কারণ ,যখন -","answer":"সূর্য, চন্দ্র ও পৃথিবী যথাক্রমে এক সরলরেখায় অবস্থান করে","options":{"option1":" সূর্য ও চন্দ্রের পৃথিবীর সঙ্গে সমকোণে অবস্থান করে","option2":" চন্দ্র পৃথিবীর সবচেয়ে কাছে অবস্থান করে","option3":" পৃথিবী সূর্যের সবচেয়ে কাছে থাকে","option4":" সূর্য, চন্দ্র ও পৃথিবী যথাক্রমে এক সরলরেখায় অবস্থান করে"}},{"question":"25. অপটিক্যাল ফাইবার হচ্ছে -","answer":"খুব সরু ও নমনীয় কাচ তন্তুর আলোক নল","options":{"option1":" খুব সরু ও নমনীয় কাচ তন্তুর আলোক নল","option2":" খুব সূক্ষ্ম সুপরিবাহী তামার তার তন্তু নল","option3":" খুব সরু এসবেস্টোস  ফাইবার নল","option4":" সূক্ষ্ম প্লাস্টিক ঘটিত নল"}},{"question":"26. বায়ুমণ্ডলে যে স্তরে বেতার তরঙ্গ প্রতিফলিত হয় -","answer":"আয়োনোস্ফিয়ার","options":{"option1":" স্ট্যাটোস্ফিয়ার ","option2":" ট্রপোস্ফিয়ার","option3":" আয়োনোস্ফিয়ার","option4":" ওজোনস্তর"}},{"question":"27. বিগ ব্যাং তত্ত্বের আধুনিক তত্ত্ব ব্যাখ্যা উপস্থাপন করেছেন -","answer":"স্টিফেন হকিং","options":{"option1":" স্টিফেন হকিং","option2":" জি লেমেটার","option3":" আব্দুস সালাম","option4":" এডুইন হাবল"}},{"question":"28. আকাশে বিদ্যুৎ চমকায় -","answer":"মেঘের অসংখ্য জলকণা \/বরফকণার মধ্যে চার্জ সঞ্চিত হলে","options":{"option1":" মেঘের অসংখ্য জলকণা \/বরফকণার মধ্যে চার্জ সঞ্চিত হলে","option2":" দুই খণ্ড মেঘ পরস্পর সংঘর্ষ হলে","option3":" মেঘের মধ্যে বিদ্যুৎ কোষ তৈরি হলে","option4":" মেঘ বিদ্যুৎ পরিবাহী অবস্থায় এলে"}},{"question":"29.  কাজ ও বলের একক যথাক্রমে- ","answer":"জুল ও ডাইন","options":{"option1":" নিউটন ও মিটার","option2":" জুল ও ডাইন","option3":" ওয়াট ও পাউন্ড","option4":" প্যাসকেল ও কিলোগ্রাম"}},{"question":"30. বিদ্যুতের উচ্চতম ভোল্ট থেকে নিম্নতর ভোল্ট পাওয়া যায় -","answer":"স্টেপ ডাউন ট্রান্সফরমারের সাহায্যে","options":{"option1":" ট্রান্সমিটারের সাহায্যে","option2":" স্টেপ আপ ট্রান্সফরমারের সাহায্যে","option3":" স্টেপ ডাউন ট্রান্সফরমারের সাহায্যে","option4":" এডাপটরের সাহায্যে "}},{"question":"31. কৃষি জমিতে প্রধানত চুন ব্যবহার করা হয় - ","answer":"মাটির অম্লতা হ্রাসের জন্য","options":{"option1":" মাটির ক্ষয় রোধের জন্য","option2":" মাটির অম্লতা বৃদ্ধির জন্য","option3":" মাটির অম্লতা হ্রাসের জন্য","option4":" মাটির জৈব পদার্থ বৃদ্ধির জন্য"}},{"question":"32. কোলেস্টেরল এক ধরনের-","answer":"অসম্পৃক্ত এলকোহল","options":{"option1":" অসম্পৃক্ত এলকোহল","option2":" জৈব এসিড","option3":" পলিমার","option4":" প্রোটিন"}},{"question":"33. সমুদ্রে দ্রাঘিমাংশ নির্ণয়ের যন্ত্রের নাম -","answer":"ক্রনোমিটার","options":{"option1":" ক্রনোমিটার","option2":" কম্পাস","option3":" সিসমোগ্রাফ","option4":" সেক্সট্যান্ট"}},{"question":"34. এপিকালচার বলতে বুঝায় -","answer":"মৌমাছির চাষ","options":{"option1":" রেশমের চাষ","option2":" মৎস্য চাষ","option3":" মৌমাছির চাষ","option4":" পাখিপালন বিদ্যা "}},{"question":"35.  কোন নিষ্ক্রিয় গ্যাসে আটটি ইলেকট্রন নেই ?","answer":"হিলিয়াম","options":{"option1":" হিলিয়াম","option2":" নিয়ন","option3":" আর্গন","option4":" জেনন"}},{"question":"36. আইসোটোপের ক্ষেত্রে কোনটি সঠিক ?","answer":"প্রোটন সংখ্যা সমান থাকে","options":{"option1":" ভর সংখ্যা সমান থাকে","option2":" নিউট্রন সংখ্যা সমান থাকে","option3":" প্রোটন ও নিউট্রন সংখ্যা সমান থাকে","option4":" প্রোটন সংখ্যা সমান থাকে"}},{"question":"37. জারণ বিক্রিয়ায় ঘটে -","answer":"ইলেকট্রন বর্জন","options":{"option1":" ইলেকট্রন বর্জন","option2":" ইলেক্ট্রন গ্রহণ","option3":" ইলেকট্রন আদান প্রদান","option4":" তড়িৎ ধনাত্নক মৌলের বা মূলকের অপসারণ"}},{"question":"38. ভারি পানির সংকেত হচ্ছে -","answer":"D2O","options":{"option1":" 2H2O2","option2":" H2O","option3":" D2O","option4":" HD2O2"}},{"question":"39. In each of the following questions, out of the given alternatives, choose the one that best expresses the meaning of the given word:- Sporadic","answer":"Scattered","options":{"option1":" Consistent","option2":" Uniform","option3":" Frequent","option4":" Scattered"}},{"question":"40. In each of the following questions, out of the given alternatives, choose the one that best expresses the meaning of the given word:- Omnipotent","answer":"Supreme","options":{"option1":" Vulnerable","option2":" Feeble","option3":" Supreme","option4":" Impotent"}},{"question":"41. In each of the following questions, choose the word opposite in meaning to the given word:- Repeal","answer":"Enact","options":{"option1":" Abolish","option2":" Enact","option3":"Annul","option4":" Nullify"}},{"question":"42. In each of the following questions, choose the word opposite in meaning to the given word:- Equity","answer":"Bias","options":{"option1":" Uprightness","option2":" Justice","option3":" Integrit","option4":" Bias"}},{"question":"43. In each of the following questions, out of the four alternatives, choose the one which can be substituted for the given word\/sentence:- A formal composition or speech expressing high praise of somebody-","answer":"eulogy","options":{"option1":" elegy","option2":" eulogy","option3":" caricature","option4":" exaggeration"}},{"question":"44. The word 'Shrug' indicating doubt or indifference is associated with-","answer":"Shoulders","options":{"option1":" Shoulders","option2":" Head","option3":" Forehead","option4":" Eyebrows"}},{"question":"45. Fill in the blanks in the following sentence by selecting the most appropriate alternative---   He is quite __ in dealing with people. ","answer":"diplomatic","options":{"option1":" unsubtle","option2":" imprudent","option3":" diplomatic","option4":" impolite"}},{"question":"46. Fill in the blanks in the following sentence by selecting the most appropriate alternative---   They suffered much _ tornado had hit their village.","answer":"since","options":{"option1":" until","option2":" since","option3":" as if","option4":" let alone"}},{"question":"47.Choose the wrong sentence: ","answer":"The land is belonged to an old lady","options":{"option1":" The land is belonged to an old lady","option2":" They parted from one another suddenly","option3":" The leader expressed himself forcibly","option4":" Mother bought me an ice-cream"}},{"question":"48.Choose the wrong sentence: ","answer":"His failure resulted for lack of attention","options":{"option1":" He was always arguing with his brother","option2":" His failure resulted for lack of attention","option3":" When will you write to him about your plan?","option4":" Who was the boy you were all laughing at?"}},{"question":"49. Choose the correctly spelt word:-","answer":"Voluntary","options":{"option1":" Volantory","option2":" Volantary","option3":" Voluntary","option4":" Voluntory"}},{"question":"50. Choose the correctly spelt word:-","answer":"Accelerate","options":{"option1":" Accilerate","option2":" Accelerate","option3":" Accelerrate","option4":" Accilarate"}},{"question":"51.Choose the correctly spelt word:-","answer":"Tsunami","options":{"option1":" Tsunami","option2":" Sunami","option3":" Suname","option4":" Sunamce"}},{"question":"52. Find the one that best fits into the blank space:   Which living in poverty,the poet had to __ a great deal of sufferings ","answer":"put up with","options":{"option1":" see through","option2":" put up with","option3":" pass by","option4":" fall back"}},{"question":"53. Find the one that best fitd into the blank space:   __ his earlier study,the Professor's new study indicates a general warning trend in global weather.","answer":"In contrast to","options":{"option1":" In contrast of","option2":"In contrast to","option3":" In contrast by","option4":" In contrast by"}},{"question":"54. Find the one that best fitd into the blank space:   Only those who are not serious to their success work by __ and starts.","answer":"fits","options":{"option1":" long odds","option2":" against time","option3":" every inch","option4":" fits"}},{"question":"55. Of the four alternatives given below, choose the word\/words that best fits into the quotated word given in the sentence:    - One day 'women will have what has so long been denied them _ leisure, money and 'room' to themselves. ","answer":"Space ","options":{"option1":" Space","option2":" Liberty","option3":" Office","option4":" Capacity"}},{"question":"56. Of the four alternatives given below, choose the word\/words that best fits into the quotated word given in the sentence:   Crafty men 'condemn' studies, simple men admire them and wise men use them.","answer":"Denounce","options":{"option1":" Denounce","option2":" Laud","option3":" Compliment","option4":" Acclaim"}},{"question":"57. To end in smoke-","answer":"To come to nothing","options":{"option1":" To create fire","option2":" To go through suffering","option3":" To come to nothing","option4":" To see fire"}},{"question":"58. Wordsworth introduced the readers _ a new kind of poetry.","answer":"to","options":{"option1":" with","option2":" at","option3":" to","option4":" by"}},{"question":"59. কম্পিউটার টু কম্পিউটার তথ্য আদান প্রদানের প্রযুক্তিকে বলা হয় ","answer":"ইন্টারনেট","options":{"option1":" মেইল","option2":" ইন্টারকম","option3":" ইন্টারনেট","option4":" টেলিকমিউনেশন"}},{"question":"60. বাংলা গদ্যের জনক?","answer":"ঈশ্বর চন্দ্র বিদ্যাসাগর","options":{"option1":" ঈশ্বর চন্দ্র বিদ্যাসাগর","option2":" উইলিয়াম কেরী","option3":" বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়","option4":" রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর"}},{"question":"61. 'আনন্দমঠ' উপন্যাসের লেখক কে? ","answer":"বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়","options":{"option1":" বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়","option2":" তারাশংকর বন্দোপাধ্যায়","option3":" শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়","option4":" আনন্দমোহন বাগচী"}},{"question":"62. 'বিদ্রোহী' কবিতা কোন কাব্যের অন্তর্গত?","answer":"অগ্নিবীণা","options":{"option1":" দোলনচাঁপা","option2":" বিষের বাঁশি","option3":" সাম্যবাদী","option4":" অগ্নিবীণা"}},{"question":"63. তাম্বুলখানা গ্রামে জন্মেছিলেন কোন কবি?","answer":"জসীমউদ্দীন","options":{"option1":" জসীমউদ্দীন","option2":" আবুল হাসান","option3":" ফররুখ আহমেদ","option4":" শহীদ কাদরী"}},{"question":"64. 'ছিন্নপত্রে'র অধিকাংশ পত্র কাকে উদ্দেশ্য করে লেখা? ","answer":"ইন্দিরা দেবী","options":{"option1":" ইন্দিরা দেবী","option2":" কাদম্বরী দেবী","option3":" মৃণালিনী দেবী","option4":" মৈত্রৈয়ী দেবী"}},{"question":"65. মাইকেল মধুসূদন দত্তের 'বীরাঙ্গনা কাব্য' কোন ধরনের কাব্য?","answer":"পত্রকাব্য","options":{"option1":" মহাকাব্য","option2":" সনেট","option3":" পত্রকাব্য","option4":" গীতিকাব্য"}},{"question":"66. আলাওলের 'তোহফা' কোন ধরনের কাব্য?","answer":"নীতিকাব্য","options":{"option1":" আত্মজীবনী","option2":" প্রণয়কাব্য","option3":" নীতিকাব্য","option4":" জঙ্গনামা"}},{"question":"67. 'উজবুক' শব্দটি কোন ভাষা থেকে আগত?","answer":"তুর্কি","options":{"option1":" ফার্সি","option2":" তুর্কি","option3":" পর্তুগিজ","option4":" আরবি"}},{"question":"68. সমাসবদ্ধ শব্দ 'আনত' কোন সমাসের উদাহরণ?","answer":"অব্যয়ীভাব","options":{"option1":" বহুব্রীহি","option2":" কর্মধারয়","option3":" সুপসুপা","option4":" অব্যয়ীভাব"}},{"question":"69. অশোক সৈয়দ কার ছদ্মনাম?","answer":"আবদুল মান্নান সৈয়দ","options":{"option1":" আবদুল মান্নান সৈয়দ","option2":" সৈয়দ আজিজুল হক","option3":" আবু সয়ীদ আইয়ুব","option4":" সৈয়দ শামসুল হক"}},{"question":"70. সন্ধি-সাধিত শব্দ 'পরস্পর' কোন ধরনের সন্ধির দৃষ্টান্ত?","answer":"নিপাতনে সিদ্ধ","options":{"option1":" ব্যঞ্জনধ্বনি","option2":" স্বরধ্বনি","option3":" নিপাতনে সিদ্ধ","option4":" বিসর্গ সন্ধি"}},{"question":"71. 'অদিতি' শব্দের সমার্থক শব্দ নয় কোনটি?","answer":"নীর","options":{"option1":" পৃথ্বী","option2":" নীর","option3":" ক্ষিতি","option4":" অবনী"}},{"question":"72. 'পরাগলী মহাভারত' খ্যাত গ্রন্থের অনুবাদকের নাম কী?","answer":"কবীন্দ্র পরমেশ্বর","options":{"option1":" সঞ্চয়","option2":" কবীন্দ্র পরমেশ্বর","option3":" শ্রীকর নন্দী","option4":" কাশীরাম দাস"}},{"question":"73. 'বটতলার উপন্যাস' গ্রন্থের লেখকের নাম কী? ","answer":"রাজিয়া খান","options":{"option1":" দিলারা হাশেম","option2":" রাজিয়া খান","option3":" রিজিয়া রহমান","option4":" সেলিনা হোসেন"}},{"question":"74. Quarterly শব্দের অর্থ কী?","answer":"ত্রৈমাসিক","options":{"option1":" সাপ্তাহিক","option2":" পাক্ষিক","option3":" ষাণ্মাসিক","option4":" ত্রৈমাসিক"}},{"question":"75. কোন বানানটি শুদ্ধ?","answer":"নিশীথিনী","options":{"option1":"নিশিথীনী","option2":" নিশীথিনি","option3":" নীশিথিনী","option4":" নিশীথিনী"}},{"question":"76. শিখণ্ডী শব্দের অর্থ কী?","answer":"ময়ূর","options":{"option1":" কবুতর","option2":" কোকিল","option3":" খরগোশ","option4":" ময়ূর"}},{"question":"77. সাহিত্যে অলংকার প্রধানত কত প্রকার?","answer":"২","options":{"option1":" ৬","option2":" ২","option3":" ৪","option4":" ৫"}},{"question":"78. গাড়ি চলে না , চলে না, চলে না রে ---গানের গীতিকার কে?","answer":"শাহ আবদুল করিম","options":{"option1":" সঞ্জীব চৌধুরী","option2":" বাপ্পা মজুমদার","option3":" শাহ আবদুল করিম","option4":" দাশরথি রায়"}},{"question":"79. অধ্যাপক আহমদ শরীফের মৃত্যু সন কোনটি?","answer":"১৯৯৯","options":{"option1":" ১৯৯৭","option2":" ১৯৯৮","option3":" ১৯৯৯","option4":" ২০০০"}},{"question":"80. বাংলাদেশের লোকশিল্প জাদুঘর কোথায় অবস্থিত?","answer":"সোনারগাঁ","options":{"option1":" ময়নামতি","option2":" সোনারগাঁ","option3":" ঢাকা","option4":" পাহাড়পুর"}},{"question":"81. জাতিসংঘের জনসংখ্যাসংক্রান্ত রিপোর্ট ১৯৯৪ অনুযায়ী জনসংখ্যার দিক দিয়ে বাংলাদেশের স্থান কত?","answer":"নবম ( ২০১১ সালের রিপোর্ট অনুযায়ী অষ্টম) ","options":{"option1":" সপ্তম","option2":" নবম","option3":" একাদশ","option4":" ত্রয়োদশ"}},{"question":"82. ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় কবে প্রতিষ্ঠিত হয়?","answer":"১৯২১","options":{"option1":" ১৯২১","option2":" ১৯২৫","option3":" ১৯২৯","option4":" ১৯৩৩"}},{"question":"83. বাংলাদেশের সংবিধানের কত অনুচ্ছেদ অনুযায়ী বাংলাদেশ সরকারি কর্মকমিশন গঠিত হয়? ","answer":"১৩৭","options":{"option1":" ১৩৭","option2":" ১৩৮","option3":" ১৪৭","option4":" ১৫০"}},{"question":"84. কে বাংলার সাল গণনা শুরু করেন?","answer":"আকবর","options":{"option1":" লক্ষ্মণ সেন","option2":" ইলিয়াস শাহ","option3":" বিজয় সেন","option4":" আকবর"}},{"question":"85. গম্ভীরা বাংলাদেশের কোন অঞ্চলের লোকসঙ্গীত?","answer":"চাঁপাইনবাবগঞ্জ","options":{"option1":" চট্টগ্রাম","option2":" রাঙামাটি","option3":" চাঁপাইনবাবগঞ্জ","option4":" জামালপুর"}},{"question":"86. বাংলাদেশে কয়টি উপজাতীয় প্রতিষ্ঠান আছে? ","answer":"৩টি","options":{"option1":" ৬টি","option2":" ৫টি","option3":" ৪টি","option4":" ৩টি"}},{"question":"87. রেলপথে ঢাকা থেকে খুলনার দূরত্ব কত?","answer":"৬২৭ কিমি","options":{"option1":" ৬২৭ কিমি","option2":" ৫২৯কিমি","option3":" ৪২০কিমি","option4":" ৩০৭কিমি"}},{"question":"88. নিম্নলিখিত কোন দেশ থেকে বাংলাদেশ বর্তমানে সবচেয়ে বেশি সাহায্য পায়?","answer":"জাপান","options":{"option1":" মার্কিন যুক্তরাষ্ট্র","option2":" জাপান","option3":" দক্ষিণ কোরিয়া","option4":" জার্মানি"}},{"question":"89. বাংলাদেশ কোন সাল থেকে শান্তিরক্ষা বাহিনীতে কাজ করেছে?","answer":"সঠিক উত্তর নেই-( ১৯৮৮ সাল থেকে)","options":{"option1":" ১৯৮২","option2":" ১৯৮৫","option3":" ১৯৭৫","option4":" ১৯৭৯"}},{"question":"90. হাজার হ্রদের দেশ কোনটি?","answer":"ফিনল্যান্ড","options":{"option1":" নরওয়ে","option2":" ফিনল্যান্ড","option3":" ইন্দোনেশিয়া","option4":" জাপান"}},{"question":"91. পূর্বে কোন দেশটি শ্যামদেশ নামে পরিচিত ছিল?","answer":"থাইল্যান্ড","options":{"option1":" মালেশিয়া","option2":" ইন্দোনেশিয়া","option3":" থাইল্যান্ড","option4":" মিয়ানমার"}},{"question":"92. হারারে'র পূর্ব নাম কী?","answer":"সলসেবেরী","options":{"option1":" সলসব্যারী","option2":" রোডেসিয়া","option3":" জিবুতি","option4":" জায়ারে"}},{"question":"93. কবে ফরাসি বিপ্লব সংঘটিত হয়?","answer":"১৭৮৯","options":{"option1":" ১৭৮৯","option2":" ১৭৯১","option3":" ১৭৯৫","option4":" ১৮০০"}},{"question":"94. কার্ল মার্কস কোন দেশে মৃত্যুবরণ করেন?","answer":"যুক্তরাজ্য","options":{"option1":" জার্মানি","option2":" ফ্রান্স","option3":" যুক্তরাজ্য","option4":" রাশিয়া"}},{"question":"95.আফগানিস্তানের শেষ বাদশাহ কে ছিলেন?","answer":"জহির শাহ","options":{"option1":" দাউদ খাঁ","option2":" জহির শাহ","option3":" নাদির শাহ","option4":" নজিবুল্লাহ"}},{"question":"96. স্বাধীন ফিলিস্তিন রাষ্ট্রকে সর্বপ্রথম কোন দেশ স্বীকৃতি দেয়?","answer":"আলজেরিয়া","options":{"option1":" ইরাক","option2":" ইরান","option3":" সৌদি আরব","option4":" আলজেরিয়া"}},{"question":"97. 'লাইন অব কন্ট্রোল' কোন দুটি রাষ্ট্রের সীমান্তবর্তী রেখা চিহ্নিত করে?","answer":"ভারত ও পাকিস্তান","options":{"option1":" ইসরাইল ও জর্ডান","option2":" ভারত ও পাকিস্তান","option3":" চীন ও তাইওয়ান","option4":" দক্ষিণ কোরিয়া ও উত্তর কোরিয়া"}},{"question":"98. মধ্য আমেরিকার কোন দেশে স্থায়ী সেনাবাহিনী নেই?","answer":"কোস্টারিকা","options":{"option1":" কলম্বিয়া","option2":" নিকারাগুয়া","option3":" কোস্টারিকা","option4":" এল সালভাদর"}},{"question":"99. পৃথিবীর সর্বাপেক্ষা বেশি গম উৎপাদনকারী দেশ কোনটি?","answer":"চীন","options":{"option1":" অস্ট্রেলিয়া","option2":" কানাডা","option3":" চীন","option4":" যুক্তরাষ্ট্র"}},{"question":"100. কোনটি অর্ধ-পরিবাহী( Semi-conductor)নয়?","answer":"লোহা","options":{"option1":" লোহা","option2":" সিলিকন","option3":" জার্মেনিয়াম","option4":" গ্যালিয়াম"}}]